\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{../../tallteori}

\externaldocument{../../tallteori}

\begin{document}

\title{Oversikt over det kinesiske restteoremet}
\date{\today}
\author{Richard Williamson}
 
\maketitle

\section*{Oppgave 1}

Finn et heltall $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 2 \pmod{6}$;

\item[(2)] $x \equiv 3 \pmod{11}$.

\end{itemize}

\subsection*{Hvordan vet jeg at vi bør benytte det kinesiske restteoremet?}

Hvis $x$ må oppfyller to eller flere kongruenser, er det alltid det kinesiske restteoremet som bør benyttes om det er mulig.

\subsection*{Er det alltid mulig å benytte det kinesiske restteoremet?}

Nei: de to heltallene vi jobber modulo, $6$ og $11$ i dette tilfellet, må være relativt primitiske for å benytte det kinesiske restteoremet. Det vil si: den største felles divisoren til disse to heltallene må være $1$.  

Hvis dette kravet er, som i dette tilfellet, oppfylt: ja! Det kinesiske restteoremet kan da alltid benyttes.

Når vi løser Oppgave 1, bør vi altså begynne med å observere at $\sfd{6,11}=1$.

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Løs først følgende kongruenser hver for seg: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $11x \equiv 1 \pmod{6}$;

\item[(B)] $6x \equiv 1 \pmod{11}$.

\end{itemize} 

\subsection*{Hvordan gjør jeg det?}

Disse er lineære kongruenser. Vi har flere måter å løse lineære kongruenser: se oversikten om dette. Husk at vi {\em alltid} kan benytte Euklids algoritme om vi ikke ser fort en annen måte å gjøre det.

\subsection*{Løs (A)}

Siden $6$ er lite, kan vi i dette eksemplet gå gjennom de naturlige tallene $1$, $2$, \ldots, 6 til vi kommer fram til en løsning Vi får: $x=5$ er en løsning til kongruensen \[ 11x \equiv 1 \pmod{6}. \] Det vil si: \[ 11 \cdot 5 \equiv 1 \pmod{6}. \]

\subsection*{Løs (B)}

På lignende vis ser vi fort at $x=2$ er en løsning til kongruensen \[ 6x \equiv 1 \pmod{11}. \] Det vil si: \[ 6 \cdot 2 \equiv 1 \pmod{11}. \]

\subsection*{Hvordan kan jeg huske Steg 1?}

Bygg opp kongruensene som følger. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Begynn med \[ \pmod{6} \] og \[ \pmod{11}, \] som i de opprinnelige kongruensene.

\item[(2)] Sett $1$ til høyre i begge: \[ \equiv 1 \pmod{6} \] og \[ \equiv 1 \pmod{11}. \]

\item[(3)] Bytt om $6$ og $11$, og sett dem som koeffisienter: \[ 11x \equiv 1 \pmod{6} \] og \[ 6x \equiv 1 \pmod{11}. \]

\end{itemize} 

\subsection*{Så langt}

Vi har: \[ 11 \cdot 5 \equiv 1 \pmod{6} \] og \[ 6 \cdot 2 \equiv 1 \pmod{11}. \] 

\subsection*{Sammenlign med målet}

I den opprinnelige oppgaven, er vi ikke interessert i noe som er kongruent til $1$ modulo $6$. Vi er interesert i noe som er kongruent til $2$ modulo $6$.

På lignende vis er vi ikke interessert i noe som er kongruent til $1$ modulo $11$. Vi er interesert i noe som er kongruent til $3$ modulo $11$.

\subsection*{Derfor}

Gang begge sidene av kongruensen \[ 11 \cdot 5 \equiv 1 \pmod{6} \] med $2$. Vi får: \[ 11 \cdot 5 \cdot 2 \equiv 2 \pmod{6}. \] 

Gang begge sidene av kongruensen \[ 6 \cdot 2 \equiv 1 \pmod{11} \] med $3$. Vi får: \[ 6 \cdot 2 \cdot 3 \equiv 3 \pmod{11}. \] 

\subsection*{Konklusjon}

La $x$ være summen av de venstre sidene, altså \[ x=11 \cdot 5 \cdot 2 + 6 \cdot 2 \cdot 3 = 146. \] Dette heltallet er en løsning til oppgaven, altså \[ x \equiv 2 \pmod{6} \] og \[ x \equiv 3 \pmod{11}. \]

\subsection*{Hvorfor virker metoden?}

Leddet $6 \cdot 2 \cdot 3$ av $x$ forsvinner modulo $6$, fordi $6 \mid  6 \cdot 2 \cdot 3$, altså \[ 6 \cdot 2 \cdot 3 \equiv 0 \pmod{6}. \] Derfor er \[ x \equiv 11 \cdot 5 \cdot 2 \pmod{6}. \] Vi vet at \[ 11 \cdot 5 \cdot 2 \equiv 2 \pmod{6}. \] Dermed er \[ x \equiv 2 \pmod{6}. \]

Leddet $11 \cdot 5 \cdot 2$ av $x$ forsvinner modulo $11$, fordi $11 \mid 11 \cdot 5 \cdot 2$, altså \[ 11 \cdot 5 \cdot 2 \equiv 0 \pmod{11}. \] Derfor er \[ x \equiv 6 \cdot 2 \cdot 3 \pmod{11}. \] Vi vet at \[ 6 \cdot 2 \cdot 3 \equiv 3 \pmod{11}. \] Dermed er \[ x \equiv 3 \pmod{11}. \]

\subsection*{Husk!}

Sjekk om svaret ditt er riktig! Det vil si: sjekk om heltallet du kommer fram til oppfyller de to kongruesene i oppgaven.

\section*{Oppgave 2}

Finn alle heltallene $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 2 \pmod{6}$;

\item[(2)] $x \equiv 3 \pmod{11}$.

\end{itemize}

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Finn først {\em ett} heltall $x$ som oppfyller disse to kongruensene, som i Oppgave 1. Vi får: $x=146$.

\subsection*{Hva gjør jeg da?}

Gang de to heltallene vi jobber modulo: $6 \cdot 11 = 66$. 

\subsection*{Konklusjon}

Alle løsningene: $x=146 + 66t$, hvor $t$ er et hvilket som helst heltall.

\subsection*{For eksempel}

Vi finner følgende løsninger ved å velge verdier av $t$.

\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
\toprule
$t$ & $x$ \\
\midrule
$-3$ & $-52$\\
$-2$ & $14$ \\
$-1$ & $80$ \\
$0$ & $146$ \\
$1$ & $212$ \\
$2$ & $278$ \\
$3$ & $344$ \\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %

\subsection*{Hvorfor virker metoden?} 

Siden $6 \mid 66$, er \[ 66 \equiv 0 \pmod{6}. \] Siden $11 \mid 66$, er i tillegg \[ 66 \equiv 0 \pmod{11}. \] Derfor er både \[ 146 + 66t \equiv 146 \pmod{6} \] og \[ 146 + 66t \equiv 146 \pmod{11}, \] og vi vet fra Oppgave 1 at \[ 146 \equiv 2 \pmod{6} \] og \[ 146 \equiv 3 \pmod{11}. \]

Dermed ser vi at \[ x = 146 + 66t \]  er en løsning til begge vår opprinnelige kongruensene for alle heltallene $t$. 

Dessuten er disse verdiene for $x$ de {\em eneste} heltallene som oppfyller begge kongruensene. Dette er ikke så vanskelig å vise, men vi skal ikke gå gjennom det i denne oversikten.  

\section*{Oppgave 3}

Finn et heltall $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $0 \leq x < 66$;

\item[(2)] $x \equiv 2 \pmod{6}$;

\item[(3)] $x \equiv 3 \pmod{11}$.

\end{itemize}

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Finn først et hvilket som helst heltall $x$ som oppfyller disse to kongruensene, som i Oppgave 1. Vi får: $x=146$.

\subsection*{Hva gjør jeg da?}

Finn en verdi av $t$ slik at $0 \leq 146+66t < 66$. La $x$ være $146+66t$ for denne verdien av $t$. 

\subsection*{Konklusjon}

La $x$ være $146 + 66 \cdot (-2) = 14$.

\subsection*{Hvorfor virker metoden?}

Vi vet fra Oppgave 2 at alle heltallene $x$ slik at (2) og (3) er sanne er: \[ x=146 + 66t, \] hvor $t$ er et heltall. Det finnes alltid akkurat ett av disse slik at $0 \leq x < 66$. 

\section*{Oppgave 4}

Finn et heltall/alle heltallene $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] vi får $2$ som rest når vi deler $x$ med $6$;

\item[(2)] vi får $3$ som rest når vi deler $x$ med $11$.

\end{itemize} 

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Oversett til modulær aritmetikk. Da blir oppgaven den samme som Oppgave 1/Oppgave 2. 

At $0 \leq x < 66$ kan også kreves. Når vi oversetter til modulær aritmetikk, blir oppgaven da den samme som Oppgave 3.

\section*{Oppgave 5}

Finn et heltall $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 2 \pmod{6}$;

\item[(2)] $x \equiv 3 \pmod{11}$.

\item[(3)] $x \equiv 4 \pmod{13}$.

\end{itemize}

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Finn først et heltall $x$ som oppfyller de første to kongruensene, som i Oppgave 1. Vi får: $x=146$.

\subsection*{Hva gjør jeg da?} 

Benytt dette heltallet for å sette opp en ny kongruens: \[ x \equiv 146 \pmod{6 \cdot 11}, \] altså \[ x \equiv 146 \pmod{66}. \]

Finn nå et heltall $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 146 \pmod{66}$;

\item[(2)] $x \equiv 4 \pmod{13}$.

\end{itemize} %
%
Det vil si: vi finner et heltall $x$ som oppfyller den nye kongruensen vi har satt opp og den tredje av våre opprinnelige kongruenser. 

\subsection*{Hvordan gjøre jeg det?}

Akkurat som i Oppgave 1. Husk å sjekke om $\sfd{66,13}=1$.

\subsection*{Dermed}

Vi løser kongruensene \[ 13x \equiv 1 \pmod{66} \] og \[ 66x \equiv 1 \pmod{13} \] hver for seg. 

Når heltallene begynner vi blir store, blir det vanskelig å komme fort fram til en løsning ved å gjette og eksperimentere løsning, så vi kommer oftest til å trenge Euklids algoritme.

\subsection*{Konklusjon}

Hvis vi følger metoden, kommer vi fram til at \[ x = 13 \cdot 61 \cdot 146 + 66 \cdot 1 \cdot 4, \] altså \[  x= 116042, \] oppfyller begge kongruensene. 

\subsection*{Ikke bekmyr deg om du får et veldig stort heltall}

Som vi ser her, blir oftest $x$ veldig stort. Husk å sjekke om heltallet du får oppfyller alle de tre kongruensene i oppgaven.  

\subsection*{Hvorfor virker metoden?}

Vi vet fra Oppgave 2 at et heltall $x$ oppfyller både (1) og (2) om og bare om det finnes et heltall $t$ slik at $x=146 + 66t$. Dette er det samme som å si: \[ x \equiv 146 \pmod{66}. \] 

For å finne et heltall som oppfyller både (1), (2), og (3), er det derfor nok å finne et heltall som oppfyller både denne nye kongruensen og (3). 

\section*{Oppgave 6}

Finn alle heltallene $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 2 \pmod{6}$;

\item[(2)] $x \equiv 3 \pmod{11}$.

\item[(3)] $x \equiv 4 \pmod{13}$.

\end{itemize}

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Finn først ett heltall $x$ som oppfyller de tre kongruensene, som i Oppgave 5. Vi får: $x=116042$.

\subsection*{Hva gjør jeg da?}

Gang de tre heltallene vi jobber modulo: $6 \cdot 11 \cdot 13 = 858$. 

\subsection*{Konklusjon}

Alle løsningene: $x=116042 + 858t$, hvor $t$ er et hvilket som helst heltall.

\subsection*{Hvorfor virker metoden?}

Vi vet fra Oppgave 2 at et heltall $x$ oppfyller både (1) og (2) om og bare om det finnes et heltall $t$ slik at $x=146 + 66t$. Dette er det samme som å si: \[ x \equiv 146 \pmod{66}. \] 

For å finne alle heltallene som oppfyller både (1), (2), og (3), er det derfor nok å finne alle heltallene som oppfyller både denne nye kongruensen og (3). 

\section*{Oppgave 7}

Finn et heltall $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $0 \leq x < 858$;

\item[(2)] $x \equiv 2 \pmod{6}$;

\item[(3)] $x \equiv 3 \pmod{11}$;

\item[(4)] $x \equiv 4 \pmod{13}$.

\end{itemize}

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Finn først et hvilket som helst heltall $x$ som oppfyller disse tre kongruensene, som i Oppgave 5. Vi får: $x=116042$.

\subsection*{Hva gjør jeg da?}

Finn en verdi av $t$ slik at $0 \leq 116042 + 858t < 858$. La $x$ være $116042+858t$ for denne verdien av $t$. 

\subsection*{Konklusjon}

La $x$ være $116042 + 858 \cdot (-135)= 212$.

\subsection*{Hvorfor virker metoden?}

Vi vet fra Oppgave 6 at alle heltallene $x$ slik at (2) -- (4) er sanne er: \[ x=116042 + 858t, \] hvor $t$ er et heltall. Det finnes alltid akkurat ett av disse slik at $0 \leq x < 858$. 

\section*{Oppgave 8}

Finn et heltall/alle heltallene $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] vi får $2$ som rest når vi deler $x$ med $6$;

\item[(2)] vi får $3$ som rest når vi deler $x$ med $11$;

\item[(3)] vi får $4$ som rest når vi deler $x$ med $13$.

\end{itemize} 

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Oversett til modulær aritmetikk. Da blir oppgaven den samme som Oppgave 5/Oppgave 6. 

At $0 \leq x < 858$ kan også kreves. Når vi oversetter til modulær aritmetikk, blir oppgaven da den samme som Oppgave 7.

\section*{Oppgave 9}

Finn et heltall slik at:

\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 2 \pmod{6}$;

\item[(2)] $x \equiv 3 \pmod{11}$;

\item[(3)] $x \equiv 4 \pmod{13}$;

\item[(4)] $x \equiv 5 \pmod{17}$.

\end{itemize}

\subsection*{Hvordan løse oppgaven?}

Finn først et heltall som oppyfyller (1) -- (3), som i Oppgave 5. Vi får: $x=116042$.

\subsection*{Hva gjør jeg da?} 

Benytt dette heltallet for å sette opp en ny kongruens: \[ x \equiv 116042 \pmod{6 \cdot 11 \cdot 13}, \] altså \[ x \equiv 116042 \pmod{858}. \]

Finn nå et heltall $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 1116042 \pmod{858}$;

\item[(2)] $x \equiv 5 \pmod{17}$.

\end{itemize} %
%
Det vil si: vi finner et heltall $x$ som oppfyller den nye kongruensen vi har satt opp og den fjerde av våre opprinnelige kongruenser. 

\subsection*{Videre}

Forhåpentligvis er det klart hvordan fullføre oppgaven, og å løse ligner oppgaver som ber om å finne alle heltallene som oppfyller fire kongruenser, osv. 

I tillegg er det forhåpentligvis klart hvordan metoden kan tilpasses for å finne et heltall/alle heltallene som oppfyller fem eller flere kongruenser.

\section*{Poenget}

Det er nok å kunne løse et par kongruenser for å løse et hvilket som helst antall kongruenser. Etter at vi har løst et par kongruenser, setter vi opp en ny kongruens for å oppsummere det vi har kommet fram til. 

\section*{Hvor finner jeg teorien for det kinesiske restteoremet i forelesningsnotatene?}

Proposisjon \ref{ProposisjonDetKinesiskeRestteoremet} og eksemplene som følger den. 

\end{document}
